\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipsnames,svgnames]{article}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{ProfCollege}

\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyqr}
\RequirePackage[margin=1.3cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{empty}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[L]{{\gray\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}

%\usepackage{siunitx}



\newlength{\Largeurcp}
  
  % Structure globale pour les tableaux des livrets CAN
  \NewDocumentEnvironment{TableauCan}{b}{%
    % #1 --> corps de tableau
    \setlength{\Largeurcp}{0.45\textwidth-8\tabcolsep}
    \renewcommand*{\arraystretch}{2.5}
    \begin{spacing}{0.9}
      \begin{longtable}{|>{\columncolor{gray!20}\centering}m{0.03\textwidth}|>{\centering}m{0.5\textwidth}|>{\centering}m{\Largeurcp}|}%
        \hline
        \rowcolor{gray!20}\#&Énoncé&Réponse\tabularnewline \hline
        % \endfirsthead
        % \hline
        % \rowcolor{gray!20}\#&Énoncé&Réponse&Jury\tabularnewline \hline
        % \endhead
        #1
      \end{longtable}
    \end{spacing}
    \renewcommand*{\arraystretch}{1}
  }{}


\newcommand\MyBox[2][]{%
    \tikz\node[mybox,#1] {#2}; 
  }
  % Un compteur pour les questions CAN
  \newcounter{nbEx}
  % Pour travailler avec les compteurs
 

\usepackage{tkz-tab}




% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}
% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}







\renewcommand\TikzDS{%
  \clearpage
 
    \begin{tcolorbox}[userds]%
         \sffamily  Lycée Louise Michel \hspace{2.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}} \hfill Première
        \par{Gisors}\hfill\useKV[DS]{Date}
    \end{tcolorbox}
}


\renewcommand\TikzDSCor[1]{%
 \clearpage
 \setKV[DS]{#1}
 \begin{tcolorbox}[userdscor]%
         \sffamily  Lycée Louise Michel \hspace{1.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}}  \hfill Seconde
        \par{Gisors}\hspace*{5.8cm} {\large{\textbf{(Correction)}}}\hspace*{6.5cm}\useKV[DS]{Date}
    \end{tcolorbox}
}

\begin{document}
\sffamily
\begin{Maquette}[DS]{Calculatrice=true, Numero=3, Date=22/05/24}%,CorrigeFin
    
 
   \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
   \brm{6}
\begin{enumerate}
  \item Soit $f$ une fonction définie sur $[-10~ ;~ 12]$ et telle que :
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[xscale=0.5,yscale=0.5]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2.5}{$-10$,$-2$,$0$, $12$}
		\tkzTabVar{+/$4$,-/ $-2$ ,+/$1$, -/$0$ }	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

 Dresser le tableau de signe de la fonction dérivée $f'$.

  \item Soit $f$ une fonction définie sur $[0 ~; ~15]$  telle que :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=1.5]{$x$/0.8,\footnotesize  $f'(x) $/1}{$0$,$1$,$5$,$15$}
 	  \tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
 	  	 	\end{tikzpicture}
      \end{center}
Donner le tableau de variations de  $f$.
  \item $f$ est une fonction définie et dérivable sur $[-3~;~4]$. Voici la représentation graphique de sa fonction dérivée $f'$ :
\begin{center}
\psset{xunit=0.375cm,yunit=0.375cm}
%\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-7,-4)(9,5)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-4)(9,5)
\psset{xunit=0.75cm, yunit=0.75cm}
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-3.5,-2)(4.5,2.5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-3,-1)(-2,0)(-1,1)(-0.5,0.8)(1,0)(2,-1)(3,0)(4,2)
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=1.2,dotangle=45](-3,-1)(-2,0)(1,0)(3,0)(4,2)(-1,1)
\uput[u](4.2,1.5){{\Large \red{ $\mathscr{C}_{f}$}}}
\end{pspicture}
\end{center}

Déterminer les variations de la fonction $f$.

\item $f$ est une fonction définie et dérivable sur $[-3~;~4]$. Voici sa représentation graphique :
\begin{center}
\psset{xunit=0.375cm,yunit=0.375cm}
%\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-7,-4)(9,5)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-4)(9,5)
\psset{xunit=0.75cm, yunit=0.75cm}
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt, showorigin=false]{->}(0,0)(-3.5,-2)(4.5,2.5)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\pscurve[showpoints=false,linecolor=red,linewidth=1.25pt](-3,1)(-2,0)(-1,-1)(-0.5,-0.8)(1,0)(2,1)(3,0)(4,-2)
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=1.2,dotangle=45](-3,1)(-2,0)(1,0)(3,0)(4,-2)(-1,-1)
\uput[u](4.2,-1.5){{\Large \red{ $\mathscr{C}_{f'}$}}}
\end{pspicture}
\end{center}


Donner le tableau de signes  de la fonction $f'$.


\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{exercice}
 \brm{4}
Soit $f$ la fonction définie sur $[-3~;~2]$ par $f(x)=x^2+4x+3$.\\
\begin{enumerate}
\item Calculer $f'(x)$.
\item Dresser le tableau de variations de $f$ sur $[-3~;~2]$.
\item En déduire le maximum de $f$. En quelle valeur est-il atteint ?
\end{enumerate}
\end{exercice}
\newpage
\begin{exercice}
\brm{6}
Dans cet exercice, aucune justification n’est demandée, seule la réponse est attendue.

\setcounter{nbEx}{1}
\begin{TableauCan}
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Soit $(w_n)$ une suite géométrique telle que :\\
$w_{6}=2$ et  $w_{7}=-10$.\\Donner la raison $q$ de cette suite. &  $q=\ldots$ \tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Soit $(u_n)$ une suite définie par $u_0=3$ et pour tout $n\in\mathbb{N}$ par $u_{n+1} = 2 u_n +5$.\\          Calculer $u_{2}$.  &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& On donne l'arbre de probabilités ci-dessous :\\          \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.1,0) rectangle (14,7);
    	\draw[color ={black}] (5,5.5)--(10,6.25);
	\draw (10.5,6.25) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$B$}}};
	\draw (8.5,6.025) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$0{,}7$}}};
	\draw[color ={black}] (5,5.5)--(10,4.75);
	\draw (10.5,4.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$\overline{B}$}}};
	\draw (8.5,4.975) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$0{,}3$}}};
	\draw[color ={black}] (0,4)--(5,5.5);
	\draw (5.5,5.5) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$A$}}};
	\draw (3.5,5.05) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$0{,}1$}}};
	\draw[color ={black}] (5,2.5)--(10,3.25);
	\draw (10.5,3.25) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$B$}}};
	\draw[color ={black}] (5,2.5)--(10,1.75);
	\draw (10.5,1.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$\overline{B}$}}};
	\draw (8.5,1.975) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$0{,}2$}}};
	\draw[color ={black}] (0,4)--(5,2.5);
	\draw (5.5,2.5) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$\overline{A}$}}};\end{tikzpicture}\\          Calculer $P(\overline{A}\cap B)$. &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : \\
        $f(x)=-10x+0{,}6$. &  $f^\prime(x)=\ldots$ \tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : \\            $f(x)=\dfrac{8x}{9}$.\\            Déterminer $f'(x)$.         &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}&Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : \\
          $f(x)= -2x^2+10x-7$.\\
       Déterminer $f'(x)$.  &   \tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :\\            $f(x)=-2-6x^3 $.\\      Déterminer $f'(x)$.    &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Déterminer le coefficient directeur de la tangente à la courbe représentative de la fonction carré au point d'abscisse $-2$.
                     &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par : $f(x)= -3x^2-3x+4$. &  $f'(0)=\ldots$ \tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& La courbe représente une fonction $f$ et la droite est la tangente au point d'abscisse $0$.\\        Déterminer $f'(0)$.  \\
        \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.3]    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-4,-2) rectangle (12,12);	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (-4,0)--(12,0);
	\draw[color ={black},line width = 2,>=latex,->] (0,-2)--(0,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,1)--(12,1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,2)--(12,2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,3)--(12,3);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,4)--(12,4);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,5)--(12,5);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,6)--(12,6);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,7)--(12,7);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,8)--(12,8);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,9)--(12,9);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,10)--(12,10);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,11)--(12,11);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,12)--(12,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-1)--(12,-1);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-2)--(12,-2);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (1,-2)--(1,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (2,-2)--(2,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (3,-2)--(3,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (4,-2)--(4,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (5,-2)--(5,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (6,-2)--(6,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (7,-2)--(7,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (8,-2)--(8,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (9,-2)--(9,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (10,-2)--(10,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (11,-2)--(11,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (12,-2)--(12,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-1,-2)--(-1,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-2,-2)--(-2,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-3,-2)--(-3,12);
	\draw[color ={black},opacity = 0.5] (-4,-2)--(-4,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-4,0)--(12,0);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (-4,0)--(12,0);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (0,-2)--(0,12);
	\draw[color ={gray},opacity = 0.3] (0,-2)--(0,12);
	\draw[color ={black},line width = 2] (2,-0.2)--(2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (4,-0.2)--(4,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (6,-0.2)--(6,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (8,-0.2)--(8,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (10,-0.2)--(10,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-2,-0.2)--(-2,0.2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,2)--(0.2,2);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,4)--(0.2,4);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,6)--(0.2,6);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,8)--(0.2,8);
	\draw[color ={black},line width = 2] (-0.2,10)--(0.2,10);
	\draw [color={black}] (2,-0.5) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {1};
	\draw [color={black}] (4,-0.5) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {2};
	\draw [color={black}] (6,-0.5) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {3};
	\draw [color={black}] (8,-0.5) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {4};
	\draw [color={black}] (10,-0.5) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {5};
	\draw [color={black}] (-0.5,2) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {1};
	\draw [color={black}] (-0.5,4) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {2};
	\draw [color={black}] (-0.5,6) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {3};
	\draw [color={black}] (-0.5,8) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {4};
	\draw [color={black}] (-0.5,10) node[anchor = center,scale=0.8, rotate = 0] {5};
	\draw [color={black}] (-0.3,-0.3) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {O};	\draw[color={blue},line width = 1] (-4,0.1)--(-3.6,0.13)--(-3.2,0.18)--(-2.8,0.24)--(-2.4,0.33)--(-2,0.45)--(-1.6,0.6)--(-1.2,0.81)--(-0.8,1.1)--(-0.4,1.48)--(0,2)--(0.4,2.7)--(0.8,3.64)--(1.2,4.92)--(1.6,6.64)--(2,8.96)--(2.4,12.1);	\draw[color={red},line width = 1] (-3.6,-3.4)--(-3.2,-2.8)--(-2.8,-2.2)--(-2.4,-1.6)--(-2,-1)--(-1.6,-0.4)--(-1.2,0.2)--(-0.8,0.8)--(-0.4,1.4)--(0,2)--(0.4,2.6)--(0.8,3.2)--(1.2,3.8)--(1.6,4.4)--(2,5)--(2.4,5.6)--(2.8,6.2)--(3.2,6.8)--(3.6,7.4)--(4,8)--(4.4,8.6)--(4.8,9.2)--(5.2,9.8)--(5.6,10.4)--(6,11)--(6.4,11.6)--(6.8,12.2)--(7.2,12.8)--(7.6,13.4);\end{tikzpicture}\\ &  $f'(0)=\ldots$ \tabularnewline \hline
\end{TableauCan}
\addtocounter{nbEx}{-1}



\end{exercice}

\begin{exercice}[ Trajet={1,2,3}]
\brm{4}
La courbe ci-dessous représente une fonction $f$.
\begin{enumerate}
\item Donner les nombres dérivés $f'(-2)$ et $f'(2)$.
\item Déterminer une équation réduite de la tangente au point d'abscisse $-2$.
\item Sachant que $f'(-1)=\dfrac{1}{3}$. Tracer la tangente à la courbe au point d'abscisse $-1$.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.45]
\draw [quadrillage] (-8,-8)grid (8,8);
            \axeX{-8}{8}{-8,-6,-4,-2,2,4,6,8}
            \axeY{-8}{8}{-8,-6,-4,-2,2,4,6, 8}
            \origine
\clip(-8,-8) rectangle (8,8);
\draw [domain=-8:8, red, epais, smooth] plot(\x,{(0.06*(\x)^3-0.25*(\x)^2-0.25*(\x)+1});
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-6,-6)--(2,6);
\draw[blue, smooth,<->,>=latex](-2,2)--(6,-2);
\draw[black](-2,0) node{$\bullet$};
\draw[black,](2,0) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}


\end{Maquette}
\end{document} 


